\section{Classification experiment}
\label{sec:classification}
\ref{sec:Program}章で示した穴埋め済みのプログラムを用いて,テストデータを5つの単語に分類した.そのときのエラー率を,forwardアルゴリズムを用いた場合とViterbiアルゴリズムを用いた場合についてそれぞれ以下の表\ref{error}に示す.\par
また,テストデータ25個について,学習済みの5単語HMMに対して計算した対数尤度を表\ref{forward}と表\ref{viterbi}にそれぞれ示す.ここでは,5単語に対して最も尤度が高いものを太字にしてある.

\begin{table}[htb]
  \centering
  \caption{Classification error rates}
  \label{error}
  \vspace{+1truemm}
    \begin{tabular}{c|c}
        \hline
        kind of algorithm used & error rate\\ \hline \hline
        forward algorithm & 12\%\\ \hline
        Viterbi algorithm & 12\%\\
         \hline
    \end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[htb]
  \centering
  \caption{Log likelifood of test data for pre-trained 5 word HMMs uses {\bf foward} algotithm}
  \label{forward}
  \vspace{+1truemm}
  % \hspace{-10.0truemm}
  \scalebox{0.7}{
    \begin{tabular}{c|c|c|c|c|c}
        \hline
        true label & IKOI  & IYOIYO & URAYAMASHII & OMOSHIROI & GUAI \\ \hline \hline
        \input{./forward.tex}

         \hline
    \end{tabular}
  }
\end{table}

\begin{table}[htb]
  \centering
  \caption{Log likelifood of test data for pre-trained 5 word HMMs uses {\bf Viterbi} algotithm}
  \label{viterbi}
  \vspace{+1truemm}
  % \hspace{-10.0truemm}
  \scalebox{0.7}{
    \begin{tabular}{c|c|c|c|c|c}
        \hline
        true label & IKOI  & IYOIYO & URAYAMASHII & OMOSHIROI & GUAI \\ \hline \hline
        \input{./viterbi.tex}

         \hline
    \end{tabular}
  }
\end{table}

\clearpage
